
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Sablona Bc+Mgr+RNDr (CZ) pro PriF MU                                                              %%%
% Autor: Petr Zemanek (zemanekp@math.muni.cz)                                                       %%%
% Pripominky, dotazy, namety smerujte na diskusni forum: https://is.muni.cz/auth/df/sablona-prif    %%%
% Typeset in LaTeX-2e                                                                               %%%
% Verze: 1.7 (2. rijna 2012)                                                                      %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\documentclass[12pt,a4paper,oneside,final]{book} %% PRO JEDNOSTRANNY TISK
% \documentclass[12pt,a4paper,twoside,final]{book} %% PRO OBOUSTRANNY TISK

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% ZAKLADNI NASTAVENI %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage[utf8]{inputenc} 
\usepackage[IL2]{fontenc} %fonty vyladene pro cestinu/slovenstinu

\usepackage[czech]{babel}

\usepackage{mathptmx}  %% volne dostupny font Adobe Times Roman

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BALIKY POTREBNE PRO MATEMATIKU %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%% NASTAVENI POVINNYCH CASTI DLE SMERNICE DEKANA %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%
%% NASTAVTE KONKRETNI ADAJE
%%%%%%%%%%%%

\usepackage[Mgr,Tisk]{sci.muni.thesis}
%% Mozne volby:
%% Bc - pro bakalarskou praci
%% Mgr - pro diplomovou praci
%% RNDr - pro rigorozni praci
%% Barevne - pro dokument s barevnymi odkazy
%% Tisk - pro dokument v cernobile barve

\NazevUstavu{Ústav fyzikální elektroniky}{Department of Physical Electronics}

\RokOdevzdaniPrace{2013}

\AkademickyRok{2012/2013}

\Autor{Pavel Ondračka}{Pavel Ondračka}

\NazevPrace{Studium tenkých vrstev a~povrchů optickými spektroskopickými metodami}{Study of thin films and surfaces by optical spectroscopic methods}

\VedouciPraceSTituly{doc. Mgr. Lenka Zajíčková, Ph.D.} %% Neni potreba pro rigorozni prace

\StudijniProgram{Fyzika}{Physics}

\StudijniObor{Fyzika plazmatu}{Plasma physics}

\PocetStran{57\,$+$\,9}

\KlicovaSlova{DLC, PECVD, optická diagnostika, koncentrace vodíku}{DLC, PECVD, optical diagnostics, hydrogen concentration}

\Abstrakty%
{Tato diplomová práce se věnuje zkoumání tenkých DLC vrstev deponovaných plazmochemickou metodou PECVD pomocí optických diagnostických metod (UV/VIS odrazivost, UV/VIS elipsometrie a IR propustnost) a iontových metod RBS a ERDA. 
V rámci této práce je rozšířen stávající model dielektrické odezvy DLC materiálů, především co se týče absorpce vibračních stavů uhlovodíkových skupin. 
Optická data čtyř vybraných vrstev byla fitována multisample metodou a byly určeny relativní síly přechodu pro valenční vib\-race jednotlivých uhlovodíkových skupin s využitím vodíkových koncentrací měřených metodou ERDA pro kalibraci.
Získané hodnoty byly poté úspěšně použity pro analýzu koncentrace vodíku dalších čtyř vrstev.
Tímto bylo demonstrováno, že optická diagnostika může dobře sloužit k určování koncentrace vodíku DLC vrstev buď samostatně nebo jako kontrola iontových metod.
}%
{DLC thin films deposited by plasma enhanced chemical vapor deposition were studied by optical methods (UV/VIS ellipsometry, UV/VIS reflectance and IR transmittance) and ion beam methods (Rutherford backscattering spectroscopy and elastic recoil detection analysis).
Current model of dielectric response of DLC material was further developed, with focus on the absorption of hydrocarbon groups vibration states.
Optical data of four selected samples were fitted with multisample method and relative transition strengths of hydrocarbon groups stretching vibration states were obtained, using hydrogen concentration data from ERDA for calibration.
Those strengths were successfully used to analyze hydrogen concentration in another four samples.
Therefore optical methods can be used either alone or as a verification of ion beam methods for determination of hydrogen content in DLC thin films.}

\TextPodekovani%
{Na tomto místě bych chtěl poděkovat vedoucí práce doc. Mgr. Lence Zajíčkové Ph.D. za uvedení do problematiky, časté konzultace a opravy práce. Mgr. Danielu Frantovi, Ph.D. a Mgr. Davidu Nečasovi za dobré rady a dlouhé diskuse o modelech pevných látek, optice, programování a všemožných jiných tématech. Mihai George Muresanovi, M.Sc. za depozici vrstev a také RNDr. Vratislavu Peřinovi CSc. a Mgr. Romaně Mikšové z Ústavu jaderné fyziky AV ČR v Řeži za analýzu vrstev metodami RBS a ERDA.}

\TextProhlaseni%
{Prohlašuji, že jsem svoji diplomovou práci vypracoval samostatně s~využitím informačních
zdrojů, které jsou v práci citovány.}

\DatumProhlaseni{15. května 2013}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% VLASTNI PRIKLAZY %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%% ZDE SI MUZETE DEFINOVAT VLASTNI PRIKAZY PRO SNAZSI SAZENI CELEHO TEXTU %%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\Cbb}{\mathbb{C}}
\newcommand{\Rbb}{\mathbb{R}}
\newcommand{\Zbb}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Nbb}{\mathbb{N}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% VYTVOR POMOCNY SOUBOR PRO REJSTRIK %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\makeindex


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% ZACATEK DOKUMETU %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%% POVINNE CASTI %%%%%%%%%%%%%%%%%

\VytvorPovinneStrany

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% ABSTRAKT + ABSTRACT %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\AbstraktyNaJedneStrane

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% SEM VLOZIT ZADANI %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% OSKENUJTE JEJ A VE FORMATU PDF VLOZTE DO STEJNE SLOZKY (SOUBOR POJMENUJTE NAPR. zadani.pdf) %%%
%%%%%% PAK ''ZAPROCENTUJTE'' RADEK S \SemVlozitZadani A ODPROCENTUJTE RADEK S \VlozZadani %%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\SemVlozitZadani

\VlozZadani{zadani.pdf}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%% PODEKOVANI + PROHLASENI %%%%%%%%%%%%%%%

\PodekovaniAProhlaseni


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%% OBSAH %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\pdfbookmark{Obsah}{Obsah}
\VytvorObsah
\cleardoublepage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% TEXT PRACE %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\HlavickaUvod
\vloz{text_prace/Uvod}

\renewcommand{\chaptermark}[1]{\markboth{\thechapter. #1}{}}
\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{\thesection. #1}{}}
\HlavickaKapitoly
\vloz{text_prace/Kapitola_01}

\vloz{text_prace/Kapitola_015}

\vloz{text_prace/Kapitola_02}

\vloz{text_prace/Experiment}

\vloz{text_prace/Vysledky}

\HlavickaZaver

\vloz{text_prace/05_Zaver}

\HlavickaLiteratura
\bibliographystyle{unsrt-cz}
\bibliography{bib-db}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Literatura}

\end{document}
